就當是對這地方的感恩吧，好嗎？ - 黎智英

就當是對這地方的感恩吧，好嗎？ - 黎智英

資料圖片

上世紀七十年代前，香港官場和警察貪污泛濫，自從1974年成立了ICAC後，貪污幾乎絕跡。滅絕了貪污後，香港做生意的交易費用和成本降低了，巿場交易變得更透明而增加了互信，令香港躍升為世界貿易中心。在有法治的香港貪污是件壞事，但是貪污在沒有法治的中國，做生意是必須的。獨裁國家像北韓古巴的經濟體系，都是沒有巿場機制的資源分配制度，若有自由巿場交易像今日的中國，必須依賴貪污促進和維繫巿場交易的自由運作。

在中國沒有法治，做生意沒有法律保障，有甚麼規則和業務上的爭執，只能靠官字兩個口的官員解圍。換句話說，這些官員可以隨時有權扼殺你的生意，或讓你的生意自由發揮來去無阻。在沒有法治只有人治的社會，人的權力大於一切，是你唯一的安全保障，做生意你唯有依靠有權控制你的官員保護你，否則你的生意寸步難行。這些官員不會免費保護你，你必須付出保護費才能得到他們的保護，這些保護費在法治社會是貪污，在人治的社會正確的叫法應該是交易費用（權力是昂貴的！）。但是既然官字兩個口，當官員要「執法」的時候，你付出的保護費用變成了官員的貪污，你變成了賄賂者是要鋃鐺入獄的。因此在中國做生意非常危險，因為你不知道中國幾時會有政治運動，像習近平借打貪腐打擊異己「執法」起來，你們這些在大陸做生意的人就分分鐘遭殃了。現在《逃犯條例》修訂將要來臨，在大陸做過生意或仍有生意的香港人，就有得震冇得瞓了。

最近建制派其中一個機構做了一個調查，調查結果是有九成商人反對《逃犯條例》修訂，因為有這樣大幅度的商人反對，不敢公開調查結果。一般商人在大陸多少有生意，或做過生意，對這惡法的恐慌可以理解，不過，最惶恐的是那些大商家。你要知道，那現已下馬正在坐牢的中國大官員像周永康等，他們吃的都是大茶飯，對手必然是做大job大刁的香港大商家。這些大官被拉去審判供出貪款數目和來源（是誰給的？），因而那些香港大商家必然有名在案，未有引渡惡法之前，中國政府按兵不動，有了，中國政府便可以隨時拉人歸案，吃慣山珍海味的大富豪要吃大陸牢獄的清水淘飯，想到都標冷汗，怎會不驚惶失措！

我們說《逃犯條例》修訂通過後香港便玩完，是因為此惡法將香港法治的中門大開，任由中國政府在香港予取予攜，任拉任鎖，徹底摧毀了香港的司法制度，不僅危害了香港人的人身安全，也動搖了香港人的經濟基礎。要知道我們香港的經濟建基於兩條支柱，一是我們作為世界金融中心的地位，另一個是我們的地產物業巿場。先講金融中心地位。我們金融中心地位建基於我們的可靠的司法制度，而可靠的司法制度令巿場產生了互信機制，兩者的保障令金融市場業者交易無後顧之憂，一諾千金，促進了金融市場電光火石間億萬金錢交易暢通無阻的效率。我們可靠的司法制度和促成的互信，是為甚麼上海的金融市場，經過四十年的運作，仍無法取代香港金融中心地位的原因。要是通過了《逃犯條例》修訂，香港司法制度被破壞了，損害了我們國際金融中心地位，動搖了我們經濟磐石的本體，和削弱了港元作為世界流通貨幣的價值（我們金融中心地位變了，港幣使用和流通量少了，像涼了的咖啡，多少會影響其價值，雖然港元有美元聯繫滙率的保障）。

我們地產物業豐厚的價值更與我們的司法制度分不開。香港的地產物業價格高挺，是因為大陸人喜歡在香港置業。他們喜歡在香港置業因為香港有法治，有可靠的司法制度，他們買樓除了付出樓本身的價值，還願意付出附加費買香港司法制度予以的安全保障。我們香港人長期受司法制度安全保障，人身安全是理所當然，就像空氣的存在般理所當然，但是在大陸生活的中國人，沒有法律保障，人身安全永遠岌岌可危，怎會不願意出很高的價錢，買到高枕無憂的人身安全？他們來到香港感到如沐春風的安全和得意，呼吸到從來沒有的自由空氣，這自由空氣對我們是理所當然，對他們卻是珍貴無比的人生養分。他們怎會不出高價購買這份安全感，因而把我們的地產物業的價格扯高到瘋狂的地步？沒有過自由和安全的人，來到香港突然感到如釋重負的自由和安全，怎不會開心得意忘形而瘋狂？因此香港地產物業，被他們炒高至瘋狂的地步也是理所當然的。現在《逃犯法例》修訂要來了，那份安全的自由空氣要消失了，他們怎會不雞飛狗走，賣掉樓宇撤走資金，拿到別處擇善而棲！大陸人的資金撤走了，他們的物業賣掉了，香港的地產物業巿場還怎能持續瘋狂，不崩盤才怪呢！還在瘋狂炒樓的人士，惡法來臨像冷水當頭淋，應該是清醒的時候了吧！

是的，香港是快要玩完了，尤其是中聯辦硬來的專橫壓力下，野蠻無理不按法規，推動《逃犯條例》修訂要直往立法會大會通過，我們死硬了。但是，我們仍絕不能放棄最後的希望。若然為了挽救香港作最後一戰，我們都勇敢地站出來，六月九號我們給中聯辦晒冷大遊行！若我們有一百幾十萬人出來晒冷，我們可能有奇蹟，能夠阻止惡法通過。為了挽救香港，你能夠花三小時行出來嗎？花這三小時的時間，就當是對香港多年來的自由和安全感恩吧，好嗎？

黎智英

上一則
上一則
《John Wick》 (蔡瀾)

下一則
下一則
要有和你吃飯的腳 (畢明)

總之6月9號見啦
(點解總係覺得呢篇文感覺想曲線叫人去支持修改條例多過想人曬冷)